`bzip2` сжимает файлы, используя алгоритм сжатия текста с сортировкой блоков Берроуза-Уиллера и кодирование Хаффмана. Каждый файл заменяется сжатой версией самого себя с именем "имя_оригинала.bz2". Каждый сжатый файл имеет ту же дату модификации, разрешения и, по возможности, владельца, что и соответствующий оригинал, так что эти свойства могут быть корректно восстановлены при распаковке.

# СИНТАКСИС

	bzip2 [-cdfkqstvzVL123456789] [имена_файлов...]

# ПАРАМЕТРЫ

- `-c --stdout` - Сжать или распаковать в стандартный вывод.
- `-d --decompress` - Принудительная распаковка. `bzip2`, `bunzip2` и `bzcat` на самом деле являются одной и той же программой, и решение о том, какие действия выполнять, принимается на основе того, какое имя используется. Этот флаг отменяет этот механизм и заставляет `bzip2` распаковывать.
- `-z --compress` - Дополнение к `-d`: принудительное сжатие, независимо от имени вызова.
- `-t --test` - Проверка целостности указанного файла(ов), но не производит их распаковку. Это действительно выполняет пробную распаковку и прогоняет результат.
- `-f --force` - Принудительная перезапись выходных файлов. Обычно `bzip2` не перезаписывает существующие выходные файлы. Также заставляет `bzip2` разрушать жесткие ссылки на файлы, чего в противном случае он бы не делал.
- `-k --keep` - Сохранять (не удалять) входные файлы во время сжатия или распаковки.
- `-s --small` - Сокращение использования памяти для сжатия, распаковки и тестирования. Файлы распаковываются и тестируются по модифицированному алгоритму, который требует всего 2,5 байта на байт блока. Это означает, что любой файл может быть распакован в 2300 кб памяти, хотя и с вдвое меньшей скоростью, чем обычно. Во время сжатия `-s` выбирает размер блока 200k, что ограничивает использование памяти примерно до той же цифры, но за счет уменьшения коэффициента сжатия.
- ` -q --quiet` - Подавление несущественных предупреждающих сообщений. Сообщения, относящиеся к ошибкам ввода-вывода и другим критическим событиям, подавляться не будут.
- `-v --verbose` - Режим Verbose - отображение степени сжатия для каждого обрабатываемого файла. Дальнейшие `-v` увеличивают уровень подробности, выдавая много информации, которая в первую очередь интересна для диагностики.
- `-L --license -V --version` - Отображение версии программного обеспечения, лицензионных условий и положений.
- `-1 (or --fast) to -9 (or --best)` - Устанавливает размер блока в 100 k, 200 k ... 900 k при сжатии. Не влияет на распаковку. Псевдонимы `--fast` и `--best` предназначены в основном для совместимости с GNU gzip.  В частности, `--fast` не делает работу значительно быстрее. А `--best` просто выбирает поведение по умолчанию.
- `--` - Рассматривает все последующие аргументы как имена файлов, даже если они начинаются с тире.  Это необходимо для того, чтобы вы могли работать с файлами, имена которых начинаются с тире, например: `bzip2 -- -myfilename`.
